**巴丹語群**（[英語](../Page/英語.md "wikilink")：**Batanic
languages**）又稱**巴士語群**（**Bashiic
languages**）、**伊巴丹語群**（**Ivatanic
languages**）\[1\]或**巴塞語群**（**Vasayic
languages**），屬於南島語系分類中[馬來-玻里尼西亞語族的次分類](../Page/馬來-玻里尼西亞語族.md "wikilink")。此分類是將居住於[呂宋海峽諸島群的](../Page/呂宋海峽.md "wikilink")[南島語系](../Page/南島語系.md "wikilink")[族群所使用的](../Page/族群.md "wikilink")4種相似[語言組成一個語言次分類](../Page/語言.md "wikilink")。

## 語言分類與地理分佈

[Luzon_Strait_n7184.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Luzon_Strait_n7184.jpg "fig:Luzon_Strait_n7184.jpg")
在[臺灣和](../Page/臺灣.md "wikilink")[呂宋之間的](../Page/呂宋.md "wikilink")[呂宋海峽中屬於](../Page/呂宋海峽.md "wikilink")[菲律賓的小島包括](../Page/菲律賓.md "wikilink")[巴丹群島以及](../Page/巴丹群島.md "wikilink")[巴布煙群島說的是](../Page/巴布煙群島.md "wikilink")[伊巴丹語](../Page/伊巴丹語.md "wikilink")（）、[巴布煙語](../Page/巴布煙語.md "wikilink")（[巴布延群岛](../Page/巴布延群岛.md "wikilink")）及[伊巴雅語](../Page/伊巴雅語.md "wikilink")（[伊巴雅特](../Page/伊巴雅特.md "wikilink")）等三種語言。

靠近臺灣的[蘭嶼說的則是](../Page/蘭嶼.md "wikilink")[達悟語](../Page/達悟語.md "wikilink")（雅美語）。

雖然巴丹語群屬於馬來-玻里尼西亞語族中的[婆羅-菲律賓語群](../Page/婆羅-菲律賓語群.md "wikilink")，且分佈於菲律賓的北端諸小島，但其在[語言學上與其他](../Page/語言學.md "wikilink")[菲律賓語言相近](../Page/菲律賓語言.md "wikilink")，也比較接近於[臺灣原住民語言](../Page/臺灣原住民.md "wikilink")。不過，此語言次分類包含達悟語並未列入[臺灣南島語言分類範圍中](../Page/臺灣南島語言.md "wikilink")。

巴丹群島住民從[臺灣島東岸遷徙而來](../Page/臺灣島.md "wikilink")，其中一支北遷至蘭嶼，巴丹群島人稱之為雅美，位於蘭嶼的達悟族則自稱為「Tao」，即該語群「人」的意思，另一支南下至巴布煙群島及[呂宋島](../Page/呂宋島.md "wikilink")。從語言學研究證實巴丹群島中靠近臺灣的[伊巴雅島所說的伊巴雅語最古老](../Page/伊巴雅島.md "wikilink")，達悟語為其後發展的一支，而伊巴丹語與巴布煙語為另一支\[2\]\[3\]。

  - 有關巴丹語群所屬語言資料列表如下（排列順序為自北向南）：

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>中文</p></th>
<th><p>英文</p></th>
<th><p>分布位置</p></th>
<th><p>使用族群</p></th>
<th><p>語言代碼 ISO639-3</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>達悟語（雅美語）</strong></p></td>
<td><p>Tao (Yami)</p></td>
<td><p>蘭嶼</p></td>
<td><p><a href="../Page/達悟族.md" title="wikilink">達悟族</a>（雅美族）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong>伊巴雅語</strong></p></td>
<td><p>Itbayat</p></td>
<td><p>伊巴雅島</p></td>
<td><p><a href="../Page/伊巴雅族.md" title="wikilink">伊巴雅族</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong>伊巴丹語</strong></p></td>
<td><p>Ivatan</p></td>
<td><p>巴丹群島</p></td>
<td><p><a href="../Page/伊巴丹族.md" title="wikilink">伊巴丹族</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong>巴布煙語</strong></p></td>
<td><p>Babuyan</p></td>
<td><p>巴布煙群島</p></td>
<td><p><a href="../Page/雅他族.md" title="wikilink">雅他族</a></p></td>
<td><p>無</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 語言比較

常用語彙對照如下：

| **[漢語](../Page/漢語.md "wikilink")** | [一](../Page/一.md "wikilink") | [二](../Page/二.md "wikilink") | [三](../Page/三.md "wikilink") | [四](../Page/四.md "wikilink") | [人](../Page/人.md "wikilink") | [屋](../Page/屋.md "wikilink") | [天](../Page/日.md "wikilink") | 新     |
| ---------------------------------- | ---------------------------- | ---------------------------- | ---------------------------- | ---------------------------- | ---------------------------- | ---------------------------- | ---------------------------- | ----- |
| **伊巴丹語**                           | asa                          | dadowa                       | tatdo                        | apat                         | tao                          | vahay                        | araw                         | va-yo |
| **達悟語**（**雅美語**）                   | ása                          | dóa (raroa)                  | tílo (tatlo)                 | ápat                         | tao                          | vahay                        | araw                         | vayo  |

## 參見

  - [達悟語](../Page/達悟語.md "wikilink")
  - [菲律賓語言](../Page/菲律賓語言.md "wikilink")
  - [伊巴雅語](../Page/伊巴雅語.md "wikilink")

## 參考資料

## 參考文獻

  - Li, Paul Jen-kuei (2001). The Dispersal of the Formosan Aborigines
    in Taiwan. Language and Linguistics 2.1:271-278.
  - Ross, Malcom (2005). The Batanic languages in relation to the early
    history of the Malayo-Polynesian subgroup of Austronesian. Journal
    of Austronesian Studies 1/2:1-24.

## 外部連結

  - [蘭嶼達悟語線上學習網](http://yamiproject.cs.pu.edu.tw/elearn/?&lang=zhtw)
  - [中央研究院文化資訊站：蘭嶼專題](http://www.sinica.edu.tw/~tibe/1-culture/lanyu/index.html)
  - [中央研究院南島語數位典藏](https://web.archive.org/web/20070115071850/http://formosan.sinica.edu.tw/)
  - [中央研究院語言學研究所](https://web.archive.org/web/20070205024307/http://www.ling.sinica.edu.tw/index-2.html)
  - [達悟族人周莉文部落格](http://tw.myblog.yahoo.com/conga5406星光大道)

[Category:菲律賓語族](../Category/菲律賓語族.md "wikilink")
[Category:達悟語言](../Category/達悟語言.md "wikilink")

1.  網站：何德華、楊孟蒨、董瑪女等，《[達悟人](http://yamiproject.cs.pu.edu.tw/yami/yami_ch/yami_a.htm)》，[靜宜大學](../Page/靜宜大學.md "wikilink")，《[蘭嶼達悟語口語資料典藏網](http://yamiproject.cs.pu.edu.tw/yami/yami_ch/ch_index_flash.htm)》，2006.8.1-2007.8.31
2.  論文：楊曉芳，《[巴丹語言的分群與擬測](http://etds.ncl.edu.tw/theabs/site/sh/detail_result.jsp)
    》，[靜宜大學](../Page/靜宜大學.md "wikilink")，2001
3.  網站：何德華、董瑪女等，《[達悟族名稱之由來](http://yamiproject.cs.pu.edu.tw/elearn/s1_2.php?&lang=zhtw)》，[靜宜大學](../Page/靜宜大學.md "wikilink")，《[蘭嶼達悟語線上學習網](http://yamiproject.cs.pu.edu.tw/elearn/?&lang=zhtw)》，2005